\section{Einleitung}

\begin{flushright}{\slshape    
    You can have data without information, but you cannot have information
    without data.}
    \\
    \medskip --- Daniel Keys Moran \cite{brainyQuote}
\end{flushright} 

In der heutigen Welt kommt den Informationen ein besonders großer Stellwert zu
wie es die Metapher \rede{Informationsgesellschaft} auszudrücken versucht
\bibReference{hensel.1990}. Dabei dienen Informationen nicht nur
dem sozialen und ökonomischen Austausch, sondern fallen \bspw auch in
Forschungsprojekten in großer Menge an. Diese stehen in Bezug
zu der Problemdomäne des Projekts und sind in einem projektspezifischen
Vokabular formuliert.
All diese Informationen existieren jedoch sehr häufig nur noch digital kodiert.

Doch digital gespeicherte Informationen sind sehr kurzlebig, denn sie können
\bspw technischen Defekten zum Opfer fallen oder durch sich verändernde
Technologien nicht mehr lesbar werden. Auch das kollektive Wissen der
Gesellschaft wandelt sich und so können Informationen zu einem bestimmten
Zeitpunkt einfach nicht mehr verständlich sein. 

In einem Forschungsprojekt anfallende Informationen müssen jedoch häufig
langzeitarchiviert werden, \dahe sie müssen über einen sehr langen Zeitraum
verständlich und zugreifbar sein. Förderprogramme sind oftmals an
Bedingungen geknüpft \bzgl der nachhaltigen Bewahrung dieser im Rahmen des
Projekts gewonnenen Informationen. Diese Daten sollen mit so wenig
Beschränkungen wie möglich für interessierte Personen oder Organisationen
zugänglich gemacht und gleichzeitig vor unberechtigen Zugriffen geschützt
werden.

Zur Erreichung dieser Ziele werden Forschungsprojekte oft zur Erstellung eines
Dokuments verpflichtet, das dabei helfen soll, die langfristige Speicherung und
Sicherung der Zugreifbarkeit für berechtige Personengruppen zu organisieren:
einen \ac{DMP}.

Durch die in einem \ac{DMP} spezifizierten Regeln soll sichergestellt werden, dass
die Daten auch nach dem Ende des Projekts noch erhalten und genutzt werden
können. Weil die Forschungsdaten langfristig auch über die Projektlaufzeit
hinaus zugreifbar sein sollen, ergibt sich eine wesentliche Anforderung an die
\ac{LZA} der entstehenden
Forschungsdaten: Die Daten sollen in einem Langzeitarchiv gespeichert und darin
zur weiteren Nutzung nach Ende des Projekts zur Verfügung stehen. 

Ein de-facto-Standard für die \ac{LZA} ist \ac{OAIS}. Das Ziel von \ac{OAIS}
ist es, die archivierten Daten einer klar definierten Benutzergruppe zugänglich
zu machen (in \ac{OAIS} als \rede{designated Community} bezeichnet). Diese
Communities verwenden im Allgemeinen ein spezifisches Vokabular, das der
Problemdomäne entstammt, welche die im Archiv gespeicherten Daten beschreiben.
\ac{OAIS} beschreibt die Strukturierung der zu archivierenden Daten in \sog
Informationspaketen. 

Da sich verschiedene Forschungsprojekte mit \uU stark unterschiedlichen
Problemdomänen beschäftigen, weisen auch deren Vokabulare große Unterschiede
auf. Die Struktur eines \INFPAKg richtet sich nach dem verwendeten Vokabular.
Eine automatisierte Unterstützung bei der
Erstellung von Informationspaketen wird durch die Vielzahl an möglichen Vokabularen erschwert, denn die großen Unterschiede in deren
Strukturen sind maschinell nur schwer verarbeitbar. So kann nicht eine Struktur
für alle \INFPAKp vorgegeben werden, sondern eine Software muss für jedes
Forschungsprojekt eine spezifische Struktur aufgrund des verwendeten Vokabulars
entwickeln können.
 
Diese Arbeit möchte ein Modell für eine Software vorschlagen, welche in der
Lage ist, \INFPAKp in Abhängigkeit von dem verwendeten Vokabular automatisch zu
erstellen, und eine protoypische Implementierung beschreiben.

% Durch die Verwendung unterschiedlicher Vokabulare in verschiedenen
% Forschungsprojekten unterscheidet sich die Struktur der \INFPAKp \uU stark
% voneinander, was eine automatische Erstellung sehr erschweren kann. 